<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
		<sect2 id="v2.0">
			<title>Elektronika do wersji 2.0</title>		
			<para>Dla wersji 2.0 AquaPi powstała dedykowana wersja elektroniki, która zapewnia obsługę sprzętową wszystkich funkcjonalności które obsługuje oprogramowanie.
			Ta wersja elektroniki zaprojektowana jest jako modułowa, w której elementy wykonawcze znajdują się na osobnych płytkach, a całość łączona jest ze sobą przewodami 
			z wtyczkami RJ12. Płytki są bardziej skomplikowane, przez co trudniejsze do wykonania w domu, jednak w obecnych czasach ceny wykonania profesjonalnych płytek w 
			serwisach typu <ulink url="https://www.pcbway.com/">pcbway</ulink> są na tyle niskie, iż wybrano właśnie to rozwiązanie. Pomimo większego skomplikowania płytek
			drukowanych, są one nadal zaprojektowane tak, aby korzystać z montażu przewlekanego, wiec do montażu wystarczą podstawowe umiejętności z zakresu lutowania.
			Tam gdzie jest wymóg stosowania elementów SMD, wybierane są moduły w postaci dostępnych kitów, które można zamontować na płytkach. Wszystkie płytki są projektowane
			w programie <ulink url="https://kicad-pcb.org/">KiCad</ulink>.</para>
			<warning><title>Ostrzeżenie</title><para>Opisane poniżej elementy to prototypy. Jest szansa że nie będą działać poprawnie.</para></warning>
			<sect3 id="main-board">
				<title>Płyta główna</title>		
				<para>Płyta główna zawiera wyprowadzone na zewnątrz 3 złącza 1-wire, 1 złącze krańcówki trybu serwisowego, 3 złącza RJ12 z liniami I/O (4 linie na złącze), 
				oraz miejsce na przetwornik ADC ADS1115 z wyprowadzonymi na płycie złączami do podłączenia mostków pomiarowych (4 kanały).</para>		
				<figure>
					<title>Płyta główna elektorniki do wersji 2.0</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="hardware/AQUAPI_2.0_mainboard.jpg" format="JPG"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>	
			</sect3>
			<para>BOM (spis elementów) płyty głównej:
				<itemizedlist>
					<listitem><para>4 x Rezystor 4,7k&ohm;</para></listitem>
					<listitem><para>3 x Gniazdo RJ12 6P6C kątowe</para></listitem>	
					<listitem><para>3 x Gniazdo Jack 3,5mm (PJ-327)</para></listitem>	
					<listitem><para>1 x Gniazdo DC 1.7/4.0mm (GDC1.7/4.0K2)</para></listitem>
					<listitem><para>1 x PCF8574</para></listitem>
					<listitem><para>1 x ADS1115 w postaci kitu</para></listitem>
					<listitem><para>1 x Gniazdo żeńskie 2x20 raster 2,54mm</para></listitem>						
					<listitem><para>1 x listwa kołkowa 1x4 raster 2,54mm (prosta)</para></listitem>
					<listitem><para>1 x listwa kołkowa 1x4 raster 2,54mm (kątowa)</para></listitem>
					<listitem><para>3 x listwa kołkowa 1x3 raster 2,54mm (prosta)</para></listitem>
					<listitem><para>1 x listwa kołkowa 1x3 raster 2,54mm (kątowa)</para></listitem>
					<listitem><para>1 x Gniazdo żeńskie 1x10 raster 2,54mm</para></listitem>						
				</itemizedlist>
			</para>
			<sect3 id="pwm-board">
				<title>Płyta PWM</title>		
				<para>Płyta PWM została zaprojektowana pod 4 tranzystory MOSFET IRF520, umożliwając niezależne sterowanie 4 odbiornikami zasilanymi napięciem max 24V 
				(maksymalne dopuszczalne napięcie tranzystora), i prądzie max 3A (maksymalny prąd projektowy obwodu drukowanego). Należy jednak pamiętać, iż powyżej 1A, 
				IRF520 wymaga radiatora. Płyta ta została zaprojektowana aby pasować do obudowy Kradex Z6. Używając tej płyty, można zgodnie z jej nazwą, sterować
				urządzeniami podając sygnał PWM, np. symulująć wschód i zachód słońca przy oświetleniu LED.</para>		
				<figure>
					<title>Płyta główna płytki PWM</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata fileref="hardware/AQUAPI_2.0_pwmboard.jpg" format="JPG"/>
						</imageobject>
					</mediaobject>
				</figure>	
			</sect3>
			<para>BOM (spis elementów) płyty PWM:
				<itemizedlist>
					<listitem><para>4 x Rezystor 4,7k&ohm;</para></listitem>
					<listitem><para>1 x Gniazdo RJ12 6P6C kątowe</para></listitem>	
					<listitem><para>5 x Gniazdo DC 2.1/5.5mm</para></listitem>
					<listitem><para>4 x IRF520</para></listitem>
					<listitem><para>4 x radiator TO220 (dla prądów > 1A)</para></listitem>
					<listitem><para>2 x stopka pod bezpiecznik rurkowy 20mm</para></listitem>
					<listitem><para>1 x bezpiecznik rurkowy 20mm 1A</para></listitem>
				</itemizedlist>
			</para>	
			<sect3 id="connectors">
				<title>Typy złącz</title>
				<para>Ta sekcja opisuje jakie złącza są wykorzystywane w projekcie, oraz jakie na nich występują sygnały</para>
				<sect4 id="rj-12">
					<title>RJ12 - łączenie modułów</title>
					<para>To złącze używane jest do łączenia płyty głównej z modułami wykonawczymi. Do połączenia wykorzystywane jest wszystkie 6 przewodów. W złączu tym występuje 
					zasilanie (+5v), masa, oraz 4 linie GPIO.</para>
					<figure>
						<title>Schemat podłączenia pinów we wtyku RJ12</title>
						<mediaobject>
							<imageobject>
								<imagedata fileref="hardware/AQUAPI_connector_rj12.jpg" format="JPG"/>
							</imageobject>
						</mediaobject>
					</figure>						
				</sect4>
				<sect4 id="dc-2.1">
					<title>DC 2.1/5.5mm - zasilanie urządzeń</title>
					<para>To złącze używane jest w płycie PWM do podłączania urządzeń zasilanych z zewnętrznego źródła (do 24v). W tym złączu + zasilania znajduje się na bolcu.</para>					
				</sect4>	
				<sect4 id="dc-1.7">
					<title>DC 1.7/4.0mm - czujniki</title>
					<para>To złącze używane jest do podłączania krańcówek lub czujników (np. kontaktronów, czujników poziomu cieczy, otwarcia klapy, itd). W tym złączu +3.3v zasilania 
					znajduje się na bolcu.</para>					
					<figure>
						<title>Typowa podłączenie złącza na płycie</title>
						<mediaobject>
							<imageobject>
								<imagedata fileref="hardware/AQUAPI_connector_dc1.7.jpg" format="JPG"/>
							</imageobject>
						</mediaobject>
					</figure>					
				</sect4>	
				<sect4 id="jack-3,5">
					<title>Jack stereo 3,5mm - termometry DS18B20</title>
					<para>To złącze używane jest do podłączania czujników 1-wire, w przypadku AquaPi sprowadza się to do termometrów DS18B20.</para>					
					<figure>
						<title>Położenie sygnałów we wtyczce</title>
						<mediaobject>
							<imageobject>
								<imagedata fileref="hardware/AQUAPI_connector_jack3.5.jpg" format="JPG"/>
							</imageobject>
						</mediaobject>
					</figure>					
				</sect4>		
			</sect3>
		</sect2>
